# 定積分の数値計算と誤差(台形法)

結局実装しなかったけどいい勉強になったのでメモ

# 積分法: 数値積分

## 台形公式

積分といえば、我々は初等関数であれば手計算で解くことができる(初等関数もしんどい時があるが)。しかし、実際の問題として、初等関数といった人力で解析的に解ける関数は非常に少ない。そこで得られた関数をコンピュータを使って積分しようという考えが、**数値積分**と呼ばれる方法である。

数値積分で最も簡単な方法は**区分求積法**である。これは微笑区間における長方形の短冊を区間全体にわたってたしていく方法であった。

$$S = \int_0^1 f(x) dx = \sum_n S_i =\sum_{i=1}^{n}f_i (x_i) \Delta x_i$$

ここで$x_i$が区間初めの短冊の番号を1として$i$番目の$x$の値であり、それを用いて得られる関数の値が$f_i = f_i(x_i)$、その時の短冊の幅が$\Delta x_i$である。区分求積法の公式では$[0,1]$という縛りがあるが、大事なのは区間の端から端まで**短冊を足していくことで全体の面積をもとめる**という行為である。

しかし、この区分求積法による数値積分は誤差が大きい。短冊の形は長方形であるから、実際のその短冊の区間において関数がが作る面積とは隙間、すなわち誤差が大きくなるためである。もちろん短冊の幅を小さくすれば誤差は小さくなっていくが、計算コストもかかるし、本質的な解決ができているわけではない。そこで考えるのが短冊をやめて台形で区分求積しようという考え方である。つまり、任意の区間$[a,b]$を$n$分割するときの台形法における区分求積法(台形公式)は、

$$S = \int_a^b f(x) dx = \sum_{i=1}^{n} \dfrac{1}{2} (f_i (x_i) + f_{i+i} (x_i+\Delta x_i)) \Delta x_i = \sum_{i=1}^{n} \dfrac{1}{2} (f_i (x_i) + f_{i+i} (x_{i+1})) \Delta x_i $$

となる。まぁ単純に関数の部分を台形の公式=((上底)+(下底))*(高さ)/2に置き換えただけである。ただし、$x_{i+1}=x_i+\Delta x_i$とおいた。

ちなみに区間$[a,b]$を「均等に」$n$分割するならば、幅$\Delta x_i$は、

$$\Delta x_i = \Delta x = \dfrac{b-a}{n}$$

となる。

## 台形公式の誤差

では気になる誤差を求めよう。ここで真の値は定積分そのものなので$\int_a^b f(x) dx$と書ける。数値積分では計算によって求められる面積$S$に対して誤差$\epsilon$が発生する。もちろんこの二つを足せば真の値になる

$$\int_a^b f(x) dx = S + \epsilon = \sum_n S_i + \sum_n \epsilon_i $$

ゆえに、あとはこれを誤差についてといてやればよい。つまり

$$\sum_n \epsilon_i = \int_a^b f(x) dx  - \sum_n S_i $$

であるがめんどくさいので任意の場所の誤差$\epsilon_i$について考えよう。そうすれば定積分の区間は$[x_i, x_i+\Delta x_i]$となるので、

$$\epsilon_i = \int_{x_i}^{x_{i+1}} f(x) dx  - \dfrac{1}{2} [f_i (x_i)+ f_{i+1} (x_{i+1})] (x_{i+1}-x_i) $$

$$ = \int_{a}^{a+h} f(x) dx  - \dfrac{1}{2} [f_i (a)+ f_{i+1} (a+h)]h $$

となる。ここで私の勝手ではあるがこの式が見にくいので$x_i=a$, $x_{i+1}=x_i+\Delta x_i=a+h$とおいた。ここで計算を簡単にしたいので、x軸上に平行移動しても短冊の面積は変わらないことを利用して短冊を原点へ平行移動する。すなわち$a\to 0$、$a+h \to a$となるから、

$$\epsilon_i (a \to 0) = \int_{0}^{h} f(x-h) dt  - \dfrac{1}{2} [f(0)+ f(a+h)]h $$

ここで$a\sim 0$付近で$h\sim 0$としてテイラー展開すると、

$$\epsilon_i (h\sim 0) = \int_{0}^{h} \left[ f(a)+\dfrac{f'(a)}{1!}t^1+\dfrac{f''(a)}{2!}t^2\right] dt  - \dfrac{h}{2} [2f(a)+hf'(a)+\dfrac{h^2}{2}f''(a)] $$

$$= \left[ f(a)t+\frac{f'(a)}{2}t^2+\frac{f''(a)}{6}t^3\right]_{0}^{h}  - \dfrac{h}{2} [2f(a)+hf'(a)+\dfrac{h^2}{2}f''(a)] $$

よって、展開して整理すると、

$$　\epsilon_i = \frac{1}{6} f''(a)h^3 - \frac{1}{4}f''(a)h^3 = -\frac{1}{12}f''(a)h^3$$

ここで誤差は正の値をとるのでまた置き換えた文字を戻して

$$　\epsilon_i = |\epsilon_i| =\frac{1}{12}f''(a)h^3 = \frac{1}{12}f''(x_i)\ (\Delta x_i)^3$$

が各台形の区間における誤差となる。あとはシグマをつければ全体の誤差となる。

$$　\epsilon = \sum_n |\epsilon_i| = \frac{1}{12} \sum_n f''(x_i)\ (\Delta x_i)^3$$

あとはこれを実装すればよい。広義積分などをして、計算の打ち切りをするときに役に立つと思う(実装して調査してないからｼﾗﾝｹﾄﾞ)。ちなみにシンプソンの公式という二次関数を用いた数値計算法ではさらに誤差を小さくできる(曲線使うからね)のでそっちのほうがよく使われるらしいが、めんどくさいので丸々カット。
